% ! TEX TS-program = lualatex
\documentclass[notoc]{tufte-book}
%\documentclass[oneside]{book}
\usepackage{luatexja}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{pxrubrica}
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable,amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow} 
\usepackage{cleveref}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{5}


\renewcommand*\rubysize{.6}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\title{JAPAN202RF18 - Second Year Japanese 2}
\author{Alex Lai（アレックス・ライ）}


\input{classnotes-preamble.tex}

% Set up the spacing using fontspec features
\renewcommand\allcapsspacing[1]{{\addfontfeature{LetterSpace=15}#1}}
\renewcommand\smallcapsspacing[1]{{\addfontfeature{LetterSpace=10}#1}}

%------------end of preamble-------------%
\begin{document}
\tableofcontents

\nocite{genki2authors}

\chapter{Lecture 1 九月十日 月曜日}%
\label{cha:lecture_1_jiu_yue_shi_ri_yue_yao_ri_}


\section{Vocabulary of Lesson 18: 第十八課の単語}%
\label{sec:vocabulary_of_lesson_18_di_shi_ba_ke_no_dan_yu_}


\begin{longtable}{l|l|l}
	\multicolumn{3}{l}{\bf Nouns}	\\
	\hline
	あと	&	後	&	the rest \\
	エアコン	&	&	air conditioner	\\
	カーテン	&	&	curtain	\\
	クッション	&	&	cushion	\\
	シャンプー	&	& shampoo	\\
	しょうゆ	&	醤油	&	soy sauce	\\
	スイッチ	&		&	switch	\\
	スープ	&	&	soup	\\
	スカート	&	&	skirt	\\
	そと	&	外	&	outside	\\
	ソファ	&	&	sofa	\\
	タオル	&	&	towel	\\
	にっき	&	日記	&	diary	\\
	バナナ	&	&	banana	\\
	ポップコーン	&	&	popcorn	\\
	むし	&	虫	&	insect	\\
	やちん	&	家賃	&	rent	\\
	ゆうがた	&	夕方	&	evening	\\
	るすばんでんわ	&	留守番電話	&	answering machine	\\
	れいぞうこ	&	冷蔵庫	&	refrigerator	\\
	ろうそく	&	蝋燭&	candle \\
	\hline
	\multicolumn{3}{l}{\bf い-adjectives}	\\
	\hline
	あかるい	&	明るい	&	bright	\\
	きぶんがわるい	&	気分が悪い	&	to feel sick	\\
	くらい	&	暗い	&	dark	\\
	はずかしい	&	恥ずかしい	&	embarrasing; to feel embarassed	\\
	\hline
	\multicolumn{3}{l}{\bf U-verbs}	\\
	\hline
	あく	&	開く	&	(something) opens (〜が) \\
	あやまる	&	謝る	&	to apologize	(person に)	\\
	おす	&	押す	&	to press; to push	(〜を)	\\
	おとす	&		落とす	&	to drop (something)	(〜を)	\\
	おゆがわく	&	お湯が沸く	&	water boils	\\
	ころぶ	&	転ぶ	&	to fall down \\
	こわす	&	壊す	&	to break (something)	(〜を) \\
	さく	&	咲く	&	to bloom	(〜が)	\\
	しまる	&	閉まる	&	(something) closes (〜が) \\
	たすかる	&	助かる	&	to be saved; to be helped \\
	たのむ	&	頼む	&	to ask (a favor)	(person に〜を) \\
	つく	&	&	(something) turns on (〜が)	\\
	よごす	&	汚す	&	to make dirty	(〜を)	\\
	\hline
	\multicolumn{3}{l}{\bf Ru-verbs}	\\
	\hline
	おちる	&	落ちる	&	(something) drops	(〜が)	\\
	かたづける	&	片付ける	& to tidy up	(〜を)	\\
	かんがえる	&	考える	&	to think (about); to consider \\
	きえる	&	消える	&	(something) goes off	(〜が)	\\
	こわれる	&	壊れる	&	(something) breaks (〜が)	\\
	よごれる	&	汚れる	&	to become dirty	(〜が)	\\
	\hline
	\multicolumn{3}{l}{\bf Irregular Verb}	\\
	\hline
	ちゅうもんする	&	注文する	& to place an order	(〜を)	\\
	\hline
	\multicolumn{3}{l}{\bf Adverbs and Other Expressions}\\
	\hline
	いますぐ	&	今すぐ	&	right away	\\
	おかげで	&	&	thanks to ... (〜の)	\\
	おさきにしつれいします	&	お先に失礼します	&	See you. (lit., I'm leaving ahead of you.) \\
	おつかれさま（でした）	&	お疲れ様（でした）&	You must be tired after working so hard. \\
								& & (ritualistic expression)	\\
	〜（ん）だろう	&	&	short form of 〜（ん）でしょう	\\
	どうしよう	&	&	What should I/we do?\\
	ほんとうに	&	本当に	&	really	\\
	まず	&	&	first of all	\\
	〜までに	&	&	by (time/date)	\\
	\hline
\end{longtable}

\section{自動詞 $\to$ 他動詞}%
\label{sec:zi_dong_ci_to_ta_dong_ci_}
{\bf [-aru] $\to$ [-eru]}
\begin{itemize}
	\item \ruby[j]{上}{あ}がる		例えば、地位が上がる。\\
		$\to$ \ruby[j]{上}{あ}げる	例えば、箱を棚に上げる。
	\item \ruby[j]{下}{さ}がる　　例えば、目尻が下がる。\\
		$\to$ \ruby[j]{下}{さ}げる	例えば、一字下げて書く。
	\item \ruby[j]{閉}{し}まる		例えば、ドアが閉まる。\\
		$\to$ \ruby[j]{閉}{し}める	例えば、雨戸を閉める。
	\item \ruby[j]{集}{あつ}まる　例えば、友は類をもって集まる。世間の同情が集まる\\
		$\to$ \ruby[j]{集}{あつ}める	例えば、聴衆を集める。
	\item \ruby[j]{変}{か}わる　例えば、顔色が変わる。\\
		$\to$ \ruby[j]{変}{か}える	例えば、考えを変える。
	\item \ruby[j]{決}{き}まる　例えば、買う店が決まっている。\\
		$\to$ \ruby[j]{決}{き}める	例えば、日時を決める。
	\item \ruby[j]{止}{と}まる	例えば、時計が止まる。\\
		$\to$ \ruby[j]{止}{と}める	例えば、文章を書く手を止める。
	\item 始まる	例えば、戦争が始まる。\\
		$\to$ \ruby[j]{始}{はじ}める	例えば、早朝から作業を始める。
	\item かかる	例えば、大きな看板が掛かった店だ。\\
	$\to$ かける	例えば、帆をかける。
	\item 見つかる	例えば、虫歯が見つかる。\\
		$\to$ \ruby[j]{見}{み}つける	例えば、落とし物を見つける。仕事を見つけている。
	\item 終わる	例えば、授業が終わる。\\
		$\to$ \ruby[j]{終}{お}える	例えば、収穫を終える。
	\item \ruby[j]{伝}{つた}わる　例えば、避難命令が伝わる。\\
		$\to$ \ruby[j]{伝}{つた}える	例えば、家宝を伝える。
\end{itemize}

{\bf [-u] $\to$ [-eru]}
\begin{itemize}
	\item \ruby[j]{開}{あ}く	例えば、窓が開きます。\\
	$\to$	開ける	例えば、鍵を開ける。
\item \ruby[j]{立}{た}つ	例えば、街路樹が立つ。\\
	$\to$	立てる	例えば、書棚に本を立てる。
\item \ruby[j]{建}{た}つ	例えば、新居が建つ。\\
	$\to$	建てる	例えば、ビルを建てる。
\item \ruby[j]{続}{つづ}く	例えば、にらみ合いが続く。\\
	$\to$	続ける	例えば、議論を続ける。
\item \ruby[j]{点}{つ}く	例えば、火が点く。\\
	$\to$	点ける	例えば、電灯を点ける。
\item \ruby[j]{並}{なら}ぶ　例えば、店に品物が並んでいる。\\
	$\to$	並べる	例えば、美辞麗句を並べる。
\item \ruby[j]{片}{かた}づく	例えば、やった部屋が片付いた。\\
	$\to$	片付ける	例えば、トラブルを片付ける。
\item \ruby[j]{届}{とど}く	例えば、母から便りが届く。\\
	$\to$	届ける	例えば、拾得物を届ける。
\end{itemize}

{\bf [-reru]	$\to$	[-ru]}
\begin{itemize}
\item	\ruby[j]{切}{き}れる	例えば、堤防が切れる。\\
	$\to$	切る	例えば、盲腸を切る。
	\item	\ruby[j]{折}{お}れる	例えば、線香が折れる。\\
	$\to$	折る	例えば、枝を折る。
	\item	\ruby[j]{割}{わ}れる	例えば、卵が割れる。\\
	$\to$	割る	例えば、党を割る。
\end{itemize}

{\bf [-eru]	$\to$	[-u] * }
\begin{itemize}
	\item 見える	例えば、富士山が見える。\\
	$\to$	見る	例えば、映画を見る。
	\item \ruby[j]{焼}{や}ける	例えば、古タイヤの焼けるにおい。\\
	$\to$	焼く	例えば、魚を焼く。
\end{itemize}

{\bf [-iru]	$\to$	[osu]}
\begin{itemize}
  \item \ruby[j]{起}{お}きる	例えば、毎朝に五時に起きる。\\
	$\to$	起こす	例えば、倒木を起こす。
	\item \ruby[j]{落}{お}ちる	例えば、カップが落ちる。\\
	$\to$	落とす	例えば、鉛筆を床へ落とす。
	\item \ruby[j]{降}{お}りる	例えば、胸の使えが降りる。\\
	$\to$	降ろす	例えば、ボートを下ろす。
\end{itemize}

{\bf [-ru]	$\to$	[-su]}
\begin{itemize}
	\item \ruby[j]{移}{うつ}る	例えば、都が移る。\\
	$\to$	移す	例えば、視線を移す。
	\item \ruby[j]{写}{うつ}る	例えば、にやけた顔で写っている。裏のページの絵が写って読みにくい。\\
	$\to$	写す	例えば、友達のレポートを写す。
	\item \ruby[j]{返}{かえ}る	例えば、正気に帰る。\\
	$\to$	返す	例えば、読んだ本を棚に返す。
	\item \ruby[j]{直}{なお}る	例えば、姿勢が直る。\\
	$\to$	直す	例えば、誤記を直す。
	\item \ruby[j]{治}{なお}る	例えば、大病が治る。\\
	$\to$	治す	例えば、頭痛を治す薬。
	\item \ruby[j]{渡}{わた}る	例えば、廊下を渡る。\\
	$\to$	渡す	例えば、船で人を渡す。
	\item \ruby[j]{残}{のこ}る	例えば、まだ時間は残っている。\\
	$\to$	残す	例えば、放課後まで生徒を残す。
\end{itemize}

{\bf [-eru]	$\to$ [-asu]}
\begin{itemize}
	\item \ruby[j]{出}{で}る	例えば、社会に出る。\\
	$\to$	\ruby[j]{出}{だ}す	例えば、実力を出す。
	\item \ruby[j]{冷}{ひ}える	例えば、腰が冷える。\\
	$\to$	冷やす	例えば、興奮した頭を冷やす。
	\item \ruby[j]{増}{ふ}える	例えば、水かさが増える。\\
	$\to$	増やす	例えば、人数を増やす。
\end{itemize}

{\bf [その他]}
\begin{itemize}
\item \ruby[j]{入}{はい}る	例えば、大金が入る。\\
	$\to$	入れる	例えば、冷蔵庫に入れる。
	\item \ruby[j]{消}{き}える	例えば、火が消える。\\
	$\to$	\ruby[j]{消}{け}す	例えば、忽然と姿を消す。
	\item なくなる		例えば、夢がなくなる。\\
	$\to$	なくす	例えば、財布をなくす。
	\item \ruby[j]{沸}{わ}く	例えば、お湯が沸きます。\\
	$\to$	沸かす	例えば、風呂を沸かす。
	\item \ruby[j]{乾}{かわ}く	例えば、洗濯物が乾く。\\
	$\to$	乾かす	例えば、濡れた服を焚き火で乾かす。
	\item つかまる		例えば、泥棒が捕まる。\\
	$\to$	捕まえる	例えば、空車を捕まえる。
	\item 聞こえる	例えば、汽笛が聞こえる。\\
	$\to$	聞く	例えば、物音を聞く。
\end{itemize}

\section{transitive v.s. intransitve}%
\label{sec:transitive_v_s_intransitve}
開く(intransitive) \quad 開ける(transitve)\\
	窓が開きます。\\
		\quad The window (objectively) opens.\\
	富士山が見える。\\
		\quad It just pops up in my sight.

\subsection{見える　と　見られる}
\begin{center}
	\begin{itemize}
		\item 見える (intransitive)
		\item	見る	 (transitive)
		\item 見（ら）れる (potential)
	\end{itemize}
\end{center}

\subsection{自動詞・他動詞の歌}
\url{https://www.youtube.com/watch?v=u2xDJhR1WMs}

\subsection{Practice on P150 I.A}
\begin{enumerate}
	\item ドアが閉めます。\\
		ドアが閉まります。	
	\item	電気をつけます。\\
		電気が付きます。
	\item ろうそくを\ruby[j]{消}{け}します。\\
		ろうそくが\ruby[j]{消}{き}えます。
	\item 服を\ruby[j]{汚}{よご}します。\\
		服が汚れます。
	\item ロボットを\ruby[j]{壊}{こわ}します。\\
		ロボットが壊れます。
	\item 犬を\ruby[j]{入}{い}れます。\\
		犬が\ruby[j]{入}{はい}ります。
	\item 猫を\ruby[j]{出}{だ}します。\\
		猫が\ruby[j]{出}{で}ます。
	\item コップを落とします。\\
		コップが落ちます。
	\item お湯を沸かします。\\
		お湯が沸きます。
\end{enumerate}

\section{Neutral description が...ます}%
\label{sec:neutral_description}
\begin{align*}
\noindent\quad	A &: \text{寒いね、この部屋。窓が開いてる？} \\
	B &: \text{どうだろう。窓は開いていないと思うよ。}
\end{align*}

\subsection{Practice P151 I.C}
Ex. \text{窓が開いています。}
\begin{enumerate}
	\item 銀行が開いています。
	\item	喫茶店が閉まっています。
	\item	エアコンがついています。
	\item	パソコンが消えています。
	\item	スープが汚れています。
	\item	車が壊れています。
	\item	服が汚れています。
	\item	お金が落ちています。
	\item	お湯が沸いています。
\end{enumerate}

\subsection{Another Example}%

\noindent\quad A : \text{シャツが出ています。} \\
B : \text{違います。シャツを出しているんだよ！}


\chapter{Lecture 2 九月十二日 水曜日}%
\label{cha:lecture_2_jiu_yue_shi_er_ri_shui_yao_ri_}

\section{でしょう/ちゃう}%
\label{sec:deshiyou_chiyau}
places an emphasis on the action of completion.\\

\begin{center}
	\textbf{終（しま）う　no longer seen}
\end{center}
\marginnote{
	\textbf{ちゃう　と　じゃう}
	\begin{itemize}
		\item 食べ\textbf{ち}ゃった。
		\item 飲ん\textbf{じ}ゃった。
	\end{itemize}
	\quad\textbf{ち $\to$ じ}

	\noindent
	\begin{tabular}{l | l | r} 
		ち（血）	& ぢ & \ruby[j]{鼻血}{はな|ぢ}\\
		ち（地）	& じ & \ruby[j]{地面}{じ|めん}
	\end{tabular}
}
\begin{itemize}
	\item 昨日買ったケーキを全部食べちゃった。
	\item 宿題を忘れたので、先生は\ruby[j]{怒}{おこ}ってしまいました。
	\item 財布を落としてしまいました。
	\item 昨日宿題を出してしまいました。
\end{itemize}


\subsection{Practice P153 II.B}%
Ex. \text{お金があまりないんですが、たくさん買ってしまいました。}
\begin{enumerate}
	\item 友達にパソコンを\ruby[j]{借}{か}りたんですが、壊してしまいました。
	\item \ruby[j]{給料}{きゅう|りょう}をもらったんですが、全部使ってしまいました。
	\item \ruby[j]{急}{いそ}いでいたので、\ruby[j]{転}{ころ}んでしまいました。
	\item 昨日寒かったので、風邪を引いてしまいました。
	\item 昨日あまり寝なかったので、授業で寝てしまいました。
	\item ゆみさんが好きだったんですが、由美は結婚していました。
	\item 今日までに\ruby[j]{家賃}{や|ちん}を\ruby[j]{払}{はら}わなきゃいけなかったんですが、忘れてしまいました。
	\item \ruby[j]{朝寝坊}{あさ|ね|ぼう}したので、電車に乗り\ruby[j]{遅}{おく}れてしまいました。
\end{enumerate}

\subsection{Practice P154 II.C}%
\begin{enumerate}
	\item 実は友達のシャンポーを使っちゃった。
	\item 実はお前の日記を読んじゃった。
	\item 実はお前の雑誌を\ruby[j]{捨}{す}てちゃった。
	\item 実はお前のカメラを壊しちゃった。
	\item 実はお前の電話をかけちゃった。
	\item 実はお前ののセーターを汚しちゃった。
\end{enumerate}

\section{Kanji of Lesson 13: 第十四課の漢字}% 
\label{sec:kanji_of_lesson_13_di_shi_san_ke_nohan_zi_}
\begin{tabular}{l l l l l}
  kanji & hiragana & meaning & phrases & how to memorize\\
  \hline
  物 &　もの & 食べ物；飲み物；& thing & a person holds a cow's thing \\
     & & 物；買い物 \\
  鳥 & とり& 鳥& bird & \\
  料 & りょう&料理 & ingredients;fare& \\
  理 & り&料理 & reason& \\
  特 & とく&特に & special & \\
  安 & やす& 安い& cheap; ease& \\
  飯 & はん& ご飯；朝ご飯& food;cooked rice& \\
  肉 & にく& 肉& meat& \\
  悪 & わる&悪い；気分が悪い & bad;wrong& \\
  体 & からだ& 体& body& \\
  空 & くう& 空港；空気& sky;empty& \\
  港 & こう& 空港& port;harbor& \\
  着 & つ；き& 着く；着る；着物& to reach; to wear& \\
  同 & おな& 同じ& same& \\
  海 & うみ& 海& sea& \\
  昼 & ひる& 昼；昼ご飯& noon; daytime& \\
  \hline
\end{tabular}
$ $ \\
\textbf{自分お練習; only for reference} 

\begin{itemize}
  \item 特に安い肉がある料理を食べたから、気分が悪くなった。それでも、空港の隣の海で綺麗な鳥を見に行った。
  \item 同じ寮の友達と買い物を持ち帰った。忙しい一日が終わったので、体が空いた。後で晩ごはんを作り始めた。
\end{itemize}

\chapter{Lecture 3 九月十七日 月曜日}%
\label{cha:lecture_3_jiu_yue_shi_qi_ri_yue_yao_ri_}


\section{Vocabulary of different fields: 色々分野の単語}%
\label{sec:vocabulary_of_different_fields_se_fen_ye_nodan_yu_}


\noindent\begin{longtable}{l|l}
	\multicolumn{2}{l}{\bf \ruby[j]{分野}{ぶん|や}} \\
	school building & \ruby[j]{校舎}{こう|しゃ} \\
	cafeteria & \ruby[j]{食堂}{しょく|どう} \\
	dormitory	& \ruby[j]{寮}{りょう} \\
	Environment & \ruby[j]{環境}{かん|きょう}（\ruby[j]{学部}{がく|ぶ}の四年生）\\
	Computer Science & コンピューター（学部）\\
	Chemistry & \ruby[j]{化学}{か|がく}（学部）\\
	Art & \ruby[j]{文化}{ぶん|か}（学部）\\
	& \ruby[j]{芸術}{げい|じゅつ}学部 \\
	Science & \ruby[j]{科学}{か|がく}（学部）\\
			& \ruby[j]{理学部}{り|がく|ぶ}　\\
	Mathematics & \ruby[j]{数学}{すう|がく}（学部）\\
\end{longtable}

\section{〜と}%
\label{sec:_to}
The teacher showed us map around our campus （ウォータールー大学） using google map.

$ $ \\
\textbf{この道をまっすぐ行くと\sidenote{
	* different with とき and たら.\\
	Here と \approx: "Whenever A happens, B happens too."
}環境学部があります。\\
電灯が開くと明るくなります。}

\marginnote{
	$ $\\
	\begin{tabular}{c c c}
		clause A & と & clause B\\
		<the cause> & & <the effect>\\
		present tense & & present/past tense
	\end{tabular}
}

\subsection{Practice P155 III.A}%
Ex. \ruby[j]{秋}{あき}になると\ruby[j]{涼}{すず}しくなります。
\begin{enumerate}
	\item 電気をつけると明るくなります。
	\item お酒を飲み過ぎと気分が悪くなります。
	\item 日本語を話しないと日本語が上手になりません。
	\item 家族から\ruby[j]{手紙}{て|がみ}が来ないと悲しくなります。
	\item 暗い所で本を読むと目が疲れます。
	\item \ruby[j]{春}{はる}になると花が\ruby[j]{咲}{さ}きます。
\end{enumerate}

\section{ながら}%
\label{sec:nagara}
Teacher Mizusa showed us a picture of a women and asked us to describe what she was doing. 
\begin{itemize}
	\item コーヒを飲み\textbf{ながら}散歩をしています。
	\item アルバイトをし\textbf{ながら}ウォータールー大学で勉強しています。
\end{itemize}

\subsection{Practice P157 IV.A}
Ex. テレビを見ながら勉強します。
\begin{enumerate}
	\item 歯を磨くながらラジオを聞きます。
	\item 新聞を読みながら朝御飯を食べます。
	\item 歌いながら皿を洗います。
	\item セーターを着ながら留守番電話が聞きます。
\end{enumerate}


\chapter{Lecture 4 九月十九日 水曜日}%
\label{cha:lecture_4_jiu_yue_shi_jiu_ri_shui_yao_ri_}

First slide. 
\begin{center}
	\textbf{\ruby[j]{後悔}{こう|かい}先に立たず\sidenote{
			立つ $\to$ 立たない $\to$ 立たず
	}}
\end{center}

\section{「猫」の慣用語}%
\label{sec:_mao_noguan_yong_yu_}
\begin{itemize}
	\item 猫を\ruby[j]{被}{かぶ}る。\sidenote{意味は「本性を隠して大人しそうに見せること、知っていながら知らないふりをすること」\\
			click here: \url{https://usable-idioms.com/1058}{ \textcolor{base16-eighties-blue}{猫をかぶるの意味} }
		}
	\item 猫の手も\ruby[j]{借}{か}りたい。\sidenote{鼠を捕ること以外は何の役にも立たないような猫であっても、その手を借りたいと思うほど忙しいという意味から。\\
		*「誰でもいい」という意味合いを含むので、相手に直接言うと失礼に当たる。}
	\item 猫に\ruby[j]{小判}{こ|ばん}。\sidenote{猫に小判とは、価値のわからない人に貴重なものを与えてもなんの役にも立たないことのたとえ。}
\end{itemize}

\section{~ばよかったです}%
\label{sec:_bayokatsutadesu}
\textbf{もっと勉強すればよかったなあ。}

$ $\\

\begin{tabular}{l |l| l}
	る-form & $\to$ ば-form \footnotemark{} & $\to$ ば-negative-form \\
	食べる　& 食べれば & 食べなければ　\\
	行く		& 行けば & 行かなければ\\
	買う		& 買えば & 買わなければ\\
	する		& すれば & しなければ\\
	来る		& 来れば & 来なければ\\
	待つ		& 待てば & 待たなければ\\
\end{tabular}
\footnotetext{Drop the final -u and add -eba to the end}
\subsection{Practice P158 V.B}
Ex. 傘を持ってくればよかったです。
\begin{enumerate}
	\item もっと勉強すればよかったです。
	\item 歯を磨けばよかったです。
	\item ホテルの部屋を予約すればよかったです。
	\item シャワーを浴びればよかったです。
	\item 友達を作ればよかったです。
	\item 食べ過ぎなければよかったです。
	\item ショッピングしなければよかったです。
	\item 二時半ぐらい\sidenote{「\ruby[j]{深夜}{しん|や}/\ruby[j]{夜遅}{よる|おそ}く/\ruby[j]{夜中}{よ|なか}」 もいい}映画を見なければよかったです。
\end{enumerate}

\section{第十八課の表現ノート}% 
\label{sec:lesson_18_biao_xian_noto}
おかげ is used to express gratitude to something or someone when things turn out as desired.
\begin{itemize}
  \item 友達が書いてくれた地図のおかげで道に迷わなかった。
  \item
    \begin{itemize}
      \item 先生：卒業おめでとう。
      \item 学生：先生のおかげです。
    \end{itemize}
  \item 
    \begin{itemize}
      \item A: 元気ですか
      \item B: ええ、おかげさまで。
    \end{itemize}
  \item 
    \begin{itemize}
      \item A: 仕事に\ruby[j]{慣}{な}れましたか。
      \item B: ええ、お陰様で、大分慣れました。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Dialogue of Lesson 18: 第十八課の会話}%
\label{sec:dialogue_of_lesson_18_di_shi_ba_ke_nohui_hua_}

\quad\textbf{I. At Little Asia restaurant.}
\begin{description}[align=right]
	\item [店長：] ジョン、今日は森田くん、風で\sidenote{で: due to the cold}来られ\sidenote{来る$\to$来られる potential form}ないそう\sidenote{〜そう: I heard that ...}だ。夕方になると\sidenote{と: as soon as evening comes, it will become busy}忙しくなるから、頼むよ。
	\item [ジョン：] はい。がんばります。
	\item [店長：] まず、冷蔵庫に野菜が入っているから、出しておい\sidenote{〜ておく, to describe an action performed in preparation for something}て\sidenote{て（ください）}。それから、外の電気はついている？ 
	\item [ジョン：] いいえ、ついていません。つけましょうか。
	\item [店長：] うん。そこのスイッチを押すとつくよ。
	\item [ジョン：] はい。
\end{description}


\textbf{II. A customer calls John.}
\begin{description}[align=right]
	\item[客：] すみません。醤油を落としちゃったんです。ごめんなさい。
	\item[ジョン：] いえ、大丈夫です。あっ、スカートが汚れてしまいましたね。
	\item[客：] 本当だ。どうしよう。
	\item[ジョン：] 今すぐ、タオルを持ってきます。
\end{description}

\textbf{III. After closing time.}
\begin{description}[align=right]
	\item[店長：] 今日はジョンのおかげで\sidenote{〜おかげて： thanks to}、助かったよ。
	\item[ジョン：]	いいえ。でも本当に忙しかったですね。
	\item[店長：]	明日は学校があるんだろう。アルバイトをしながら学校に行くのは大変だね。
	\item[ジョン：]	ええ、時々、\ruby[j]{遅刻}{ち|こく}ちゃうんですよ。
	\item[店長：] 僕も学生の時はよく授業をサボったよ。もっと勉強すればよかったなあ。後は僕が片付ける\sidenote{片付ける:　to tidy up}から。
	\item[ジョン：]	じゃあ、お先に失礼します。お疲れ様でした。
	\item[店長：] お疲れ様。
\end{description}



\chapter{Lecture 5 九月二十四日 月曜日}%
\label{cha:lecture_5_jiu_yue_er_shi_si_ri_yue_yao_ri_}

\section{Vocabulary of Lesson 19: 第十九課の単語}%
\label{sec:vocabulary_of_lesson_19_di_shi_jiu_ke_nodan_yu_}


\begin{longtable} {l|l|l} %
  \multicolumn{3}{l}{\bf Nouns} \\
  \hline
  おくさま  & 奥様　& (your/his) wife (polite) \\
  おこさん  & お子さん & (your/their) child (polite) \\
  おれい　  & お礼 & expression of gratitude\\
  けいご　  & 敬語 & honorific language \\
  こちら　  &  &  this way (polite)\\
  しゅっちょう  & 出張 & business trip \\
  しゅるい  & 種類 & a kind; a sort \\
  せいかく  & 性格 & personality\\
  ちゅうがくせい  & 中学生 & junior high school student \\
  どちら  &  &  where (polite) \\
  なまけもの  & 怠け者 & lazy person  \\
  なやみ  & 悩み &  worry \\
  はずかしがりや  & 恥ずかしがり屋 & shy person \\
  はなし  & 話 & chat; talk \\
  ぶちょう  & 部長 & department manager \\
  ぶんか  &  文化&  culture\\
  まちがい  & 間違い &  mistake \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf い-adjectives} \\
  \hline
  なかがいい  & 仲がいい & be on good/close terms; \\
              & & to get along well \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf な-adjectives} \\
  \hline
  まじめ（な）  &  真面目（な）& serious; sober; diligent \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf U-verbs} \\
  \hline
  いらっしゃる  &  &  honorific expression for \\
                & & いく、くる、いる \\
  おくる  &  送る& to walk/drive (someone)  \\
          & & (person を place まで) \\
  おこる  &  怒る& to get angry \\
  おっしゃる  &  & honorific expression for いう \\
  おやすみになる  & お休みになる & honorific expression for ねる \\
  きまる　& 決まる　&  to be decided (〜が)\\
  くださる　& 下さる & honorific expression for くれる\\
  ごらんになる  &  ご覧になる& honorific expression for みる \\
  しりあう  & 知り合う & to get acquainted with (〜と) \\
  〜ていらっしゃる  &  & honorific expression for 〜ている \\
  なさる  &  &  honorific expression for する\\
  ひっこす  &  引っ越す&  to move (to another place to live)\\
            & & (〜に) \\
  めしあがる  &  召し上がる& honorific expression for たべる \\
              & & and のむ \\
  よぶ  &  呼ぶ& to call (one's name) (〜を) \\
        & & to invite (person を event に) \\
  よる  & 寄る & to stop by (〜に) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Ru-verbs} \\
  \hline
  おくれる  & 遅れる & to become late (〜に) \\
  かける  &  & to sit down (seat に) \\
  はれる  & 晴れる & to become sunny \\
  もてる  & & to be popular (in terms of \\
          & & romantic interst) (person に) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Irregular verbs} \\
  \hline
  えんりょする  & 遠慮する & to hold back for the time being; \\
                & & to refrain from \\
  ごちそうする  & 御馳走する & to treat/invite (someone) to a meal \\
                & & (person に meal を) \\
  しょうたいする  & 招待する & to invite someone (to an event/a \\
                  & & place) (person を event/place に) \\
  ちゅういする  & 注意する & to watch out; to give warning \\
  はなしをする  & 話をする & to have a talk \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Adverbs and Other Expressions} \\
  \hline
  おととい  & 一昨日 & the day before yesterday \\
  それで  &  &  then; therefore\\
  なぜ  & 何故 &  why (=どうして)\\
  ほんとうは  & 本当は & in fact; originally \\
  まいあさ  & 毎朝 &  every morning\\
  まだ  &  &  still  \\
  〜めいさま  & 〜名様 & party of ... people \\
  ようこそ  &  &  Welcome.\\
  よろしくおつたえ  &  よろしくお伝& Please give my best regards  \\
  \quad ください &  \quad えください & (to...). (〜に)\\
  \hline 
\end{longtable}



\section{Honorific Verbs}%
\label{sec:honorific_verbs}
As seen in dialogue I \cref{sec:dialogue_of_lesson_19_di_shi_jiu_ke_nohui_hua_}, Takeshi uses honorific verbs when speaking to his department manager who is higher in social hierachy. 

$ $\\
\begin{tabular}{l l l }
  \hline
  & honorific verbs & irregular conjugations\\
%  \multirow{3}{*}{\hspace{-0.5em}$\left.\begin{array}{l} %FIXME
%   いる             \\  
%   行く             \\
%   来る             \\
%           :\end{array}\right$} &
%            \multirow{3}{*}{\hspace{-2em}$\left.\begin{array}{l}
%                \\ 
%                \\
%                \\
%            \end{array}\right\rbrace\text{いらっしゃる}$} & いらっしゃ\underline{い}ます\\
  見る & ご覧になる& \\
  言う & おっしゃる&おっしゃ\underline{い}ます \\
  する & なさる & なさ\underline{い}ます\\
%  \multirow{3}{*}{\hspace{-0.5em}$\left.\begin{array}{l}
%    食べる \\
%    飲む \\
%      .\end{array}\right$} &
%      \multirow{3}{*}{\hspace{-2em}$\left.\begin{array}{l}
%                \\
%                \\
%            \end{array}\right\rbrace\text{召し上がる}$} & \\
%            くれる& くださる & くださ\underline{い}ます\\
  寝る& お休みになる & \\
  〜ている&  〜ていらっしゃる& 〜ていらっしゃ\underline{い}ます\\
  \hline
\end{tabular}
  
$ $\\
\noindent We use them when we talk about what is done by
\begin{center}
  \begin{enumerate}
    \item higher up in the social hierachy
    \item somebody whom you do not know very well, especially when addressing them directly
  \end{enumerate}
\end{center}

$ $\\
Ex. \textbf{先生は今日学校にいらっしゃいません。}\\
  \quad The professor will (graciously) not goto/come to/be at the school.
  \begin{itemize}
    \item 何を召し上げりますか。
    \item 田中さんのお母さんがこの本をくださいました。
    \item 先生は自分で料理なさるそうです。
    \item 心配なさらないでください。
    \item 先生はテレビをご覧になっています。
  \end{itemize}

  $ $ \\
  \noindent For other verbs,\sidenote{
    借りる $\to$ 借りていらっしゃいます \bigcirc \\
    \qquad\quad $\to$ お借り担います\times
  }
\begin{enumerate}
  \item ています $\to$ ていらっしゃいます \\
    \begin{itemize}
      \item 先生は電話で話していらっしゃいます。
      \item 先生は疲れていらっしゃ\underline{る}みたいます。
    \end{itemize}
  \item お + verb stem + になる (some) \sidenote{
      The first and the fourth is not correct but some people say them.
      \begin{itemize}
        \item 見る + ていらっしゃる \times
        \item ご覧になる \bigcirc
        \item ご覧になっています \bigcirc
        \item ご覧になっていらっしゃいます \times
      \end{itemize}
    }
    \begin{itemize}
      \item 先生はもうお帰りになりました。
      \item この雑誌をお読みになったことがありますか。
      \item どうぞお使いになってください。
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{第十九課の表現ノート}% 
\label{sec:lesson_19_biao_xian_noto}
\subsection{Honorific forms of nouns and adjectives}
\begin{tabular}{l l l l l l l }
  お〜： & お名前& お仕事& お好き&お元気 &お煙草 & お忙しい\\
  ご〜： & ご両親& ご兄弟& ご病気& ご主人& ご親切& \\
\end{tabular}
\begin{tabular}{l l l l l l }
  special: \\
  家 & $\to$ & お宅 & どこ & $\to$ &どちら \\
  子供 & $\to$ & お子さん & どうですか & $\to$ &いかがですか \\
  誰 & $\to$ & どちら \\
\end{tabular}

$ $\\
\textbf{Example:} 
\begin{itemize}
  \item[A:] ご両親はお元気ですか。
  \item[B:] はい。お陰様で元気\sidenote{\times お元気}です。
\end{itemize}

\subsection{たら in polite speech} 
たら also follows the long form. \\
\textbf{Example:} \\
お決まりになりましたらお呼びください。\sidenote{casual form: 決まったら呼んでください。} \\
Please let us know when you are ready to order. 

\subsection{それで/そして/それから}
\textbf{それで} (and therefore)\sidenote{to introduce the consequence of what comes before it} \\
電車が来ませんでした。それで、遅刻しました。 \\

\textbf{そして} (and last but not least) \sidenote{to say something remarkable} \\
スーさんは韓国語と英語が話せます。そして、日本語も話せます。 \\

\textbf{それから} (and then)\sidenote{to add an item that comes later in time or in the order of importance} \\
京都と奈良に行きました。それから、大阪にも行きました。


\section{Practice P174 I.A.}% 
\label{sec:practice_p174_i_a_}
\textbf{a)}\marginnote{「お読みになっています」もいいよ}   \\
\begin{tabular}{l l l l l l}
  1. & 食べる & $\to$ & 召し上がる & $\to$ & 召し上がります \\
  2. & 言う & $\to$ & おっしゃる & $\to$ & おっしゃいます \\
  3. & いる & $\to$ & いらっしゃる & $\to$ & いらっしゃいます \\
  4. & する & $\to$ & なさる & $\to$ & なさいます \\
  5. & 寝る & $\to$ & お休みになる & $\to$ & お休みになります \\
  6. & 来る & $\to$ & いらっしゃる & $\to$ & いらっしゃいます \\
  7. & 見る & $\to$ & ご覧になる & $\to$ & ご覧になります \\
  8. & 飲む & $\to$ & お飲みになる & $\to$ & おのみになります \\
  9. & 住んでいる & $\to$ & 住んでいらっしゃる & $\to$ & 住んでいらっしゃいます \\
  10. & 読んでいる & $\to$ & 読んでいらっしゃる & $\to$ &  読んでいらっしゃいます\\
\end{tabular}

\noindent\textbf{b)}  \\
\begin{tabular}{l l l l l l}
  1. & わかる & $\to$ & おわかりになる & $\to$ & おわかりになって \\
  2. & 調べる & $\to$ & お調べになる & $\to$ & お調べになって \\
  3. & 読む & $\to$ & お読みになる & $\to$ & お読みになって \\
  4. & 聞く & $\to$ & お聞きになる & $\to$ & お聞きになって \\
  5. & 座る & $\to$ & お座りになる & $\to$ & お座りになって \\
  6. & 立つ & $\to$ & お立ちになる & $\to$ & お立ちになって \\
  7. & 乗る & $\to$ & お乗りになる & $\to$ & お乗りになって\\
  8. & 入る & $\to$ & お入りになる & $\to$ & お入りになって \\
  9. & 待つ & $\to$ & お待ちになる & $\to$ & お待ちになって \\
\end{tabular}


\section{Kanji of Lesson 14: 第十四課の漢字}% 
\label{sec:kanji_of_lesson_14_di_shi_si_ke_nohan_zi_}
\begin{tabular}{l l l l l}
  kanji & hiragana & meaning & phrases & how to memorize \\
  \hline
  彼 & かれ；かの & he & 彼；彼女 & river + skin \\
  代 & だい　 & age;replace  & 彼；彼女&      \\
  留 & りゅう & to stay;to keep & 時代& knives + field\\
  族 & ぞく　 & family; tribe & 家族&      \\
  親 & しん；おや & parent;intimacy & 父親；親切& parents + watching\\
  切 & せつ；き　 & to cut & 親切；切る&      \\
  英 & えい & Englih;excellent & 英語&      \\
  店 & みせ & shop & 店&      \\
  去 & きょ & past;to leave& 去年&      \\
  急 & きゅう；いそ & to hurry;emergency& 急に& hand + catching -> \\
     & & & & heart to speed up \\
  乗 & の & to ride  & 乗る&      \\
  当 & とう & to hit& 本当に&      \\
  音 & おん & sound& 音楽&      \\
  楽 & がく & pleasure& 音楽；楽しい &      \\
  医 & い & doctor;medicine& 医者&      \\
  者 & しゃ & person&  医者 &      \\
  \hline
\end{tabular}


$ $\\
\textbf{自分の練習; only for reference} 
\begin{itemize}
  \item 英語を話せた父親は親切人。彼が留学生の時代、家族の店を営んじゃった。
  \item 去年、音楽を聞いていた若者は急に車に当たられた。医院に着かないとき、世を去った。
\end{itemize}


\chapter{Lecture 6 九月二十六日 水曜日}% 
\label{cha:lecture_6_jiu_yue_er_shi_liu_ri_shui_yao_ri_}

\section{Grammar Exercises I(Lesson 18) 文法練習の宿題の間違いを直す}%
\label{sec:Grammar_exercises_i_correction}

\begin{itemize}
  \item[I.1] お前はエアコンをつけっ\underline{たら}ドアを閉めるほうがいいです。
  \item[I.3] \underline{お湯}が沸いたんです。お茶を作ってあげます。
  \item[II.b.3]山下先生の奥さんが（私に）\underline{貸した}着物が汚れてしまいました。
  \item[II.b.4]スーパーが閉まっちゃったんだ。好き\underline{な}食べ物を注文しよう。
  \item[VI.3]シャツ\underline{に}アイロンすればよかったです。
\end{itemize}

% \marginnote{Youtubeでカップヌードルの広告を見た。}
\section{Giving Respectful Advice}% TODO
\label{sec:giving_respectful_advice}

\begin{itemize}
  \item お召し上がり\sidenote{お + verb stem + ください}ください。 Please help yourself. 
  \item \ruby[j]{駐車券}{ちゅう|しゃ|けん}をお取りください。
  \item ご注意\sidenote{When most する compound verbs, for example, the prefix ご is used instead of を.}ください。 
  \item ご覧ください。
  \item ご\ruby[j]{自由}{じ|ゆう}にお使いください。
  \item Officeをダウンロードする\ruby[j]{間}{あいだ}、オンラインのままお待ちください。
  \item \times 塩をお取りください。\sidenote{When somebody tells you お〜ください, you are being encouraged to perform the actions \textbf{for your own good}. Thus if I want somebody to pass the salt \textbf{for me} it is wrong.}
  \item \bigcirc 塩を取っていただけませんか。
\end{itemize}

\star 「ご」for Chinese origin readings. \\
E.g. お読みにください。\\
「お」for Japanese orgin readings. \\
E.g. ご\ruby[j]{遠慮}{えん|りょ}ください。 \\
With most する compound verbs, 「ご」is used. But there are some exceptions.\\
 \star お電話ください。 \sidenote{the language is evolved in order to fit most people's habits}


\section{Practice P176 II.}% TODO
\label{sec:practice_p176_ii}
\begin{enumerate}
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
\end{enumerate}

\section{Practice P177 III.A.}% TODO
\label{sec:practice_p177_iii_a}
\begin{enumerate}
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
\end{enumerate}


\section{〜てくれてありがとう}%
\label{sec:_tekuretearigatou}
\begin{itemize}
  \item 宿題を\ruby[j]{手伝}{て|つだ}ってくれてありがとう。
  \item \ruby[j]{推薦状}{すい|せん|じょう}を書いてくれてありがとう。\sidenote{polite form: \ruby[j]{推薦状}{すい|せん|じょう}を書いてくださってありがとうございます。 }
\end{itemize}




\section{Practice P177 III.B.}% TODO
\label{sec:practice_p177_iii_b}
\begin{enumerate}
  \item 
  \item 
  \item 
  \item
\end{enumerate}




\chapter{Lecture 7 十月一日 月曜日}% 
\label{cha:lecture_7_shi_yue_yi_ri_yue_yao_ri_}

\begin{itemize}
  \item 教科書を忘れて、すみません。
  \item 教科書を見せてくれて、ありがとう。
  \item 教科書を見せてくださって、ありがとうございます。
  \item 締切に遅くならなくて、良かったです。
\end{itemize}

\section{Practice P178 IV.A.}% TODO
\label{sec:practice_p178_iv_a_}
\begin{enumerate}
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
  \item 
\end{enumerate}

\section{〜はずです}% 
\label{sec:_hazudesu}
We watched the trailor and of "King Kong v.s. Gozilla". \sidenote{
  \begin{itemize}
    \item Trailor:\\ \url{ https://www.youtube.com/watch?v=A5\_xZNcZ33k}
    \item Movie(Japanese): \\ \url{https://www.youtube.com/watch?v=Hd6e-dvQ31c}
    \item Movie(English): \\ \url{https://www.youtube.com/watch?v=N3iK\_c9r8Lk}
  \end{itemize}
}
\begin{itemize}
  \item ゴジラはキングコングよりすごく大きいから、\\
    ゴジラの方が強いはず\sidenote{はず: noun}だ。
\end{itemize}

\textbf{例文: } 
\begin{itemize}
  \item 今日は雨が降るはずです。\ruby[j]{天気予報}{てん|き|よ|ほう}でそう言ってましたから。
  \item 来月は旅行に行かない？来月は暇なはずだから。
  \item 時計がないけど、今は三時のはずです。一時間ぐらい前は二時だったので。
  \item あの人は学生ではないはずです。
\end{itemize}

\chapter{Lecture 8 十月三日 水曜日}% 
\label{cha:lecture_8_shi_yue_san_ri_shui_yao_ri_}

\section{Grammar Exercises II(Lesson 19) 文法練習の宿題の間違いを直す}%
\label{sec:Grammar_exercises_ii_correction}
\begin{itemize}
  \item[I.] 帰る$\to$お帰りになる
  \item[III.A] マネージャーは新しい商品を紹介してくださいます。
  \item[IV.1]あなたは\ruby[j]{恐}{おそら}く疲れていらっしゃるでしょう。すぐお休みください。
  \item[IV.2]あなたは今夜車を運転なさらなくてもいいですから、お酒を召し上がりください。
  \item[V.1.ii]家に寄ってくださってありがとうございました。
  \item[VII.1]キングコングのほうが、ゴジラより頭が良くなけえば勝たないはずです。
\end{itemize}

\section{Dialogue of Lesson 19: 第十九課の会話}%  
\label{sec:dialogue_of_lesson_19_di_shi_jiu_ke_nohui_hua_}

\quad\textbf{I. Takeshi came to the airport to pick up the department manager who went to America on business.}
\begin{description}[align=right]
  \item[たけし：]\ruby[j]{部長}{ぶ|ちょう}、\ruby[j]{出張}{しゅっ|ちょう}お疲れ様でした。
  \item[部長：]\ruby[j]{木村}{き|むら}くん、\ruby[j]{迎}{むか}えに来てくれてありがとう。本当はシアトルを一時に\ruby[j]{出}{で}るはずだったんだけど、\ruby[j]{遅}{おく}れ\sidenote{\ruby[j]{遅}{おそ}い$\to$遅く;  \ruby[j]{遅}{おく}れる}ちゃってね。
  \item[たけし：]じゃあ、お疲れになったでしょう。
  \item[部長：]大丈夫だけど、ちょっとお\ruby[j]{腹}{なか}が\ruby[j]{空}{す}いてるんだ\sidenote{ている: い is dropped}。
  \item[たけし：]じゃあ、何か\ruby[j]{召}{め}し\ruby[j]{上}{あ}がってから\sidenote{〜てから}、お帰りになりますか。
  \item[部長：]うん。そうしようか。
\end{description}



\textbf{II. At a restaurant.}
\begin{description}[align=right]
  \item[ウエートレス：]いらっしゃいませ。\ruby[j]{何名様}{なん|めい|さま}ですか。
  \item[たけし：]\ruby[j]{二人}{ふ|たり}です。
  \item[ウエートレス：]お\ruby[j]{煙草}{たば|こ}をお\ruby[j]{吸}{す}いになりますか。
  \item[部長：]いいえ。
  \item[ウエートレス：]こちらへどうぞ。お\ruby[j]{決}{き}まり\sidenote{決まる: intransitive verb;\\ here (schedule)が決まる;\\the transitive version is 決める}になりましたらお\ruby[j]{呼}{よ}びください。
\end{description}

\textbf{III. In front of the department manager's house.}
\begin{description}[align=right]
  \item[部長：]\ruby[j]{家}{うち}まで\ruby[j]{送}{おく}ってくれてありがとう。
  \item[たけし：]いいえ。今日はご\ruby[j]{馳走}{ち|そう}してくださってありがとうございました。
  \item[部長：]ゆっくり\sidenote{ゆっくり: slowly, at ease, restful}\ruby[j]{話}{はなし}できてよかったよ。ちょっとう\ruby[j]{家}{うち}に\ruby[j]{寄}{よ}らない？
  \item[たけし：]いえ、もう\ruby[j]{遅}{おそ}いし、\ruby[j]{奥様}{おく|さま}もお休みになっているでしょうから。
  \item[部長：]この時間ならまだ\sidenote{still}起きているはずだよ。
  \item[たけし：]でも、今日は\ruby[j]{遠慮}{えん|りょ}しておきます\sidenote{〜ておく: an action performed in preparation for something}。\ruby[j]{奥様}{おく|さま}によろしくお\ruby[j]{伝}{つた}えください。
\end{description}

\subsection{exchange the position of Takeshi and department manager} %
\textbf{III. In front of the department manager's house.}
\begin{description}[align=right]
  \item[たけし：]\ruby[j]{家}{うち}まで\ruby[j]{送}{おく}ってくださってありがとうございました。
  \item[部長：]いや。今日はご馳走してくれてありがとう。
  \item[たけし：]ゆっくりお\ruby[j]{話}{はなし}でき\sidenote{\times なられる}てよかったです。ちょっとう\ruby[j]{家}{うち}にお\ruby[j]{寄}{よ}寄りになりませんか。
  \item[部長：]いや、もう\ruby[j]{遅}{おそ}いし、奥さんも休んでいるだろうから。
  \item[たけし：]この時間ならまだ起きているはずです。
  \item[部長：]でも、今日は\ruby[j]{遠慮}{えん|りょ}しとくね。奥さんによろしく\ruby[j]{伝}{つた}えてね。
\end{description}

\chapter{Lecture 9 十月十二日 金曜日}% TODO
\label{cha:lecture_9_shi_yue_shi_er_ri_jin_yao_ri_}
First half of the class, we did the Quiz 1. 
Second half of the class, we learned kanji Lesson 19, and practiced copying essay while translating hiragana to kanji, then we learned "Extra-modest Expressions.


\section{Kanji of Lesson 19: 第十九課の漢字}%  TODO
\label{sec:kanji_of_lesson_19_di_shi_jiu_ke_nohan_zi_}
\begin{tabular}{l l l l l}
  kanji & hiragana & meaning & phrases & how to memorize \\
  \hline
  春 & & & & \\
  秋 & & & & \\
  冬 & & & & \\
  花 & & & & \\
  様 & & & & \\
  不 & & & & \\
  姉 & & & & \\
  兄 & & & & \\
  漢 & & & & \\
  卒 & & & & \\
  工 & & & & \\
  研 & & & & \\
  究 & & & & \\
  質 & & & & \\
  問 & & & & \\
  多 & & & & \\
  \hline
\end{tabular}


\section{Extra-modest Expressions}% TODO
\label{sec:extra_modest_expressions}
\begin{description}[align=right]
  \item[Customer:] 日本行きのチケットを探しているんですが。
  \item[Receptionist:] こちらのパンフレットをご覧ください。
\end{description}




\chapter{Lecture 10 十月十五日 月曜日}% TODO
\label{cha:lecture_10_shi_yue_shi_wu_ri_yue_yao_ri_}

\section{Vocabulary of Lesson 20: 第二十課の単語}% 
\label{sec:vocabulary_of_lesson_20_di_er_shi_ke_nodan_yu_}
\begin{longtable} {l|l|l} %
  \multicolumn{3}{l}{\bf Nouns} \\
  \hline
  あちら&  & that way (polite) \\
  アニメ&  & animation \\
  うちゅうじん& 宇宙人 & space alien \\
  おと& 音 & sound \\
  おにぎり&  & rice ball \\
  かかりのもの& 係の者 & our person in charge \\
  かど& 角 & corner \\
  くうこう& 空港 & airport \\
  じ& 字 & letter; character \\
  してん& 支店 & branch office \\
  しゅみ& 趣味 & hobby; pastime \\
  しょうせつ& 小説 & novel \\
  しんごう& 信号 & traffic light \\
  スニーカー&  & sneakers \\
  せんす& 扇子 & fan \\
  つき& 月 & moon \\
  でんしじしょ& 電子辞書 & electronic dictionary \\
  ドイツ&  & Germany \\
  ハイヒール&  & high heels \\
  〜や& 〜屋 & ...shop \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf い-adjectives} \\
  \hline
  おもい& 重い & heavy; serious(illness) \\
  かるい& 軽い & light \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf U-verbs} \\
  \hline
  いたす& 致す & extra-modest expression for する \\
  いただく& 頂く & extra-modest expression for \\
  &  &  たべる and のむ\\
  いただく& 頂く & humble expression for もらう \\
  うかがう& 伺う& to humbly visit, to humbly ask \\
  おる&  & extra-modest expression for いる \\
  ござる&  & extra-modest expression for ある\\
  〜ておる&  & extra-modest expression for  \\
          & & 〜ている\\
  〜でござる&  & extra-modest expression for です\\
  まいる& 参る & extra-modest expression for  \\
  &  &  いく and くる\\
  まがる&  曲がる& to turn (right/left) \\
        &  &  (corner を direction に)\\
  もうす& 申す & extra-modest expression for いう\\
  もどる& 戻る & to return; to come back (〜に) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Ru-verbs} \\
  \hline
  きこえる& 聞こえる & to be audible (〜が) \\
  さしあげる& 差し上げる & humble expression for あげる \\
  つたえる& 伝える & to convey (message)  \\
  またせる& 待たせる & to keep (someone) waiting (〜を) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Irregular verbs} \\
  \hline
  こうかんする& 交換する & to exchange (X と Y を) \\
  せいかつする& 生活する & to lead a life \\
  へんぴんする& 返品する & to return (merchandise) (〜を) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Adverbs and Other Expressions} \\
  \hline
  おや？&  & Oh! \\
  〜かい& 〜階 & ...th floor \\
  かしこまりました&  & Certainly. \\
  さあ&  & I am not sure,... \\
  しつれいしました& 失礼しました & I'm very sorry. \\
  しょうしょう& 少々 & a few seconds \\
  それでは& & if that is the case, ... \\
  できれば&  & if possible \\
  まことに& 誠に & really (very polite) \\
  また&  & again \\
  〜みたいなX&  & X such as ... \\
  もうしわけありません& 申し訳あり & You have my appologies \\
  & ません &  \\
  よろしかったら&  & if it is okay (polite) \\
  \hline 
\end{longtable}

\section{Continue on Extra-modest Expressions}% TODO
\label{sec:continue_on_extra_modest_expressions}

\section{Practice P195 I.A}% TODO
\label{sec:practice_p195_i_a}

\section{Practice P195 I.C}% TODO
\label{sec:practice_p195_i_c}

\section{Practice P197 II.A}% TODO
\label{sec:practice_p197_ii_a}

\section{Practice P197 II.B}% TODO
\label{sec:practice_p197_ii_b}


\section{Kanji of Lesson 16: 第十六課の漢字}% TODO
\label{sec:kanji_of_lesson_16_di_shi_liu_ke_nohan_zi_}








\chapter{Lecture 11 十月十七日 水曜日}% TODO
\label{cha:lecture_11_shi_yue_shi_qi_ri_shui_yao_ri_}

\section{Quiz 1の間違いを直す}% 
\label{sec:quiz_1_correction}
\begin{itemize}
  \item[5.1]十時に部長を連れて行くはずでしたが、遅くなってしまいました。
  \item[5.2]部長の家に部長を送るはずでしたが、車が壊れしまいました。
  \item[6.I.1]そのお部屋にお入りください。
  \item[6.I.2]おかけください。\sidenote{かける is more formal than 座る}
  \item[6.I.3]あなたはお名前をお書きください。
  \item[6.II.1]何を勉強していらっしゃいますか。
  \item[6.III.1]履歴書を送ってくださってありがとうございました。
  \item[6.III.2]今日はいらっしゃって/来てくださってありがとうございました。
\end{itemize}


\section{〜ないで}% TODO
\label{sec:_naide}

\section{Practice P199 III.A}% TODO
\label{sec:practice_p199_iii_a}

\section{Questions within Larger Sentences}% TODO
\label{sec:questions_within_larger_sentences}

\subsection{Yes/No}

\subsection{Question-word question}

\section{Practice P201 B}% TODO
\label{sec:practice_p201_b}

\section{name という item}% TODO
\label{sec:name_toiu_item}

\section{Practice P202 A}%TODO
\label{sec:practice_p202_a}







\chapter{Lecture 12 十月二十二日 月曜日}%TODO
\label{cha:lecture_12_shi_yue_er_shi_er_ri_yue_yao_ri_}

\section{〮やすい/〜にくい} %TODO
\label{sec:_yasui_nikui}

\section{Practice P203 VII.A}%TODO
\label{sec:practice_p203_vii_a}


\section{Dialogue of Lesson 20: 第二十課の会話}%
\label{sec:dialogue_of_lesson_20_di_er_shi_ke_nohui_hua_}

\quad\textbf{I. At an electric appliance store.}
\begin{description}[align=right]
  \item[メアリー：]すみません。この間この電子辞書を買ったんですが、音が聞こえないんです。
  \item[店員：]少々、お待ちください。今、係の者を呼んで参ります。
  \item[田中：]お待たせいたしました。\sidenote{待つ$\to$待たせる$\to$お待たせする$\to$お待たせ致す$\to$お待たせいたしました}田中と申します。電子辞書を見せていただけますか。$\ldots\ldots$壊れているみたいですね。失礼いたしました。よろしかったら\sidenote{宜しい$\to$よろしかった, good expression using adjective}、交換いたしますが。
  \item[メアリー：]じゃあ、お願いします。
  \item \qquad\qquad*\qquad\qquad\qquad\qquad*\qquad\qquad\qquad\qquad*
  \item[田中：]申し訳ございません。今、同じ物がございませんので、二、三週間待っていただけませんか。
  \item[メアリー：]それは、ちょっと$\ldots\ldots$。もうすぐ国に帰るので、できれば返品したいんですが。
  \item[田中：]かしこまりました\sidenote{かしこまりました: Certainly.}。\ruby[j]{誠}{まこと}に申し訳ございませんでした。
\end{description}

\textbf{II. On a street.} 
\begin{description}[align=right]
  \item[メアリー：]すみません。にしき屋という店はどこにあるか教えていただけませんか。地図があるんですけど、わかりにくいんです。
  \item[おじいさん：]扇子の店ですね。次の角を左\sidenote{review: \ruby[j]{左}{ひだり}   \ruby[j]{右}{みぎ}}に曲がったら見えますよ。扇子を買いに行くんですか。
  \item[メアリー：]ええ。お土産に扇子を買おうと思っているんです。
  \item[おじいさん：]いいお土産になりますよ。おや、雨ですね。傘を持っていますか。
  \item[メアリー：]いいえ。急いで\sidenote{急ぐ$\to$急いで}いたから、傘を持たないで、来ちゃったです。
  \item[おじいさん：]じゃあ、一緒に店まで行きましょう。
  \item[メアリー：]どうもすみません。\ruby[j]{荷物}{に|もつ}が重そうですね。お持ちします。\sidenote{humble expression to offer a favour}
  \item[おじいさん：]ありがとう。
\end{description}

\section{Practice P205 A}%TODO
\label{sec:practice_p205_a}




\chapter{Lecture 13 十月二十四日 水曜日}%TODO
\label{cha:lecture_13_shi_yue_er_shi_si_ri_shui_yao_ri_}

\section{Vocabulary of Lesson 21: 第二十一課の単語}%
\label{sec:vocabulary_of_lesson_21_di_er_shi_yi_ke_nodan_yu_}
\begin{longtable} {l|l|l} %
  \multicolumn{3}{l}{\bf Nouns} \\
  \hline
  あかちゃん& 赤ちゃん& baby \\
  か& 蚊 & mosquito \\
  かいぎ& 会議 & business meeting; conference \\
  ガソリン&  & gasoline \\
  かんきょう& 環境 & environment \\
  けいさつ& 警察 & police; police station \\
  こうじょう& 工場 & factory \\
  こと& 事 & things; matters \\
  しゅうでん& 終電 & last train \\
  じゅんび& 準備 & preparation \\
  スピーチ&  & speech \\
  せいふ& 政府 & government \\
  ちかん& 痴漢 & sexual offender; pervert \\
  どうりょう& 同僚 & colleague \\
  どろぼう& 泥棒 & thief; burglar \\
  バイト&  & part-time (addr. of  アルバイト) \\
  はんにん& 犯人 & criminal \\
  ポスター&  & poster \\
  むかし& 昔 & old days; past \\
  もんく& 文句& complaint  \\
  るす& 留守 & absence; not at home \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf い-adjectives} \\
  \hline
  とおい& 遠い & far (away) \\
  ひどい& 酷い & awful\\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf な-adjectives} \\
  \hline
  あんぜん（な）& 安全(な) & safe\\
  たいせつ（な）& 大切(な) & precious; valuable \\
  めちゃくちゃ（な）& 滅茶苦茶(な) & messy; disorganized\\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf U-verbs} \\
  \hline
  おく& 置く & to put; to play; to place  \\
      & & (place に object を) \\
  きがつく& 気が付く & to notice (〜に) \\
  ける&  & to kick (〜を) \\
  さす& 刺す & to bite (〜を)\\
  さわる& 触る & to touch (〜に/を) \\
  つかまる& 捕まる & to be arrested; to be caught (〜が)  \\
  つつむ& 包む & to wrap; to cover (〜を)\\
  なぐる& 殴る & to strike; to hit; to punch (〜を)  \\
  ぬすむ& 盗む & to steal; to rob (〜を) \\
  はる& 貼る & to post; to stick (place に object を) \\
  ふむ& 踏む & to step on (〜を) \\
  ふる& 振る & to turn down (somebody); to reject;  \\
      &  &  to jilt (〜を)\\
  もんくをいう& 文句を言う &  to complain \\
  やく& 焼く & to bake; to burn; to grill (〜を) \\
  やる&  & to give (to pets, to plants, younger \\
      &  &  siblings, etc.) (〜を)\\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Ru-verbs} \\
  \hline
  いじめる& 虐める & to bully (〜を) \\
  きがえる& 着替える & to change clothes \\
  ためる&  & to save money (〜を) \\
  つづける& 続ける & to continue (〜を) \\
  ほめる& 褒める & to praise; to say nice things (〜を) \\
  まちがえる& 間違える & to make a mistake (〜を) \\
  みつける& 見つける & to find (〜を) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Irregular verbs} \\
  \hline
  ばかにする& & to insult; to make a fool of... \\
            & & (〜を) \\
  びっくりする&  & to be surprised  (〜に)\\
  ひるねをする & 昼寝をする & to take a nap \\
  れんらくする& 連絡する & to contact (person に) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Adverbs and Other Expressions} \\
  \hline
  〜あいだに& 〜間に & while ... \\
  ころ& 頃 & time of ...; when ... \\
  すこし& 少し & a little \\
  とにかく& 兎に角 & anyhow; anyway \\
  \hline 
\end{longtable}



\section{Passive Sentences}%TODO
\label{sec:passive_sentences}

\section{Practice P219 I.A}%TODO
\label{sec:practice_p219_i_a}

\section{Practice P219 I.B}%TODO
\label{sec:practice_p219_i_b}

\section{Practice P220 I.D}%TODO
\label{sec:practice_p220_i_d}



\chapter{Lecture 14 十月二十九日 月曜日}%TODO
\label{cha:lecture_14_shi_yue_er_shi_jiu_ri_yue_yao_ri_}

\section{Grammar Exercises III(Lesson 20) 文法練習の宿題の間違いを直す}%
\label{sec:Grammar_exercises_iii_correction}
\begin{itemize}
  \item[I.4]私の同僚はドイツの歴史に\ruby[j]{興味}{きょう|み}がございます。
  \item[I.5]あなたは\ruby[j]{画面上}{が|めん|じょう}のアニメションを見られなければ、私達は交換いたします。
  \item[II.i.2]私はその顧客の会社が最近にお作りになった\sidenote{お作りになる: honorific expression\\The customer (graciously)made the electronic dictionary}電子辞書をいただき\sidenote{いただく: humble expression of もらう\\receive the dictionary out of respect for the customer}ました。
  \item[II.ii.2]私はその顧客の会社が最近にお作りになった電子辞書をいただいた。
  \item[III.2]好きじゃなかったら、遠慮しないで返品してください。
  \item[III.3]嘘をつかないで、本当の話を伝えようか。
  \item[IV.i.1]部長にあなたの出張があるかどうか聞いてください。
  \item[IV.i.2]私達は宇宙人と生活できるかどうかわかりません。
  \item[IV.i.3]あなたの趣味は何か教えてください。
  \item[IV.ii.4]誠に申し訳ございませんでした。でも、他の顧客はどちらに住んでいらっしゃるか教えできません/申せません。
  \item[IV.ii.5]かしこまりました。係の者がいつお客様にハイヒールをお貸しできかお調べします。
\end{itemize}

\section{Kanji quiz correction}%TODO
\label{sec:kanji_quiz_correction}

\section{〜てある}%TODO
\label{sec:_tearu}

\section{Practice P221 II.A}%TODO
\label{sec:practice_p221_ii_a}

\section{〜間に}%TODO
\label{sec:_jian_ni}

\section{Practice P223 III.A}%TODO
\label{sec:practice_p223_iii_a}


\chapter{Lecture 15 十月三十一日 水曜日}%TODO
\label{cha:lecture_15_shi_yue_san_shi_yi_ri_shui_yao_ri_}

\section{Essay Iの間違いを直す}%
\label{sec:essay_i_correction}

\textbf{Email:}  \\
{\setlength{\parindent}{0cm}
件名：　JAPAN202R Essay assignment 1 (Alex)\\
$ $ \\ 
安田ゆうじ様\\
$ $ \\ 
はじめまして。私はアレックス・ライと申します。\\
$ $ \\
私はウォータールー大学、コンピューター科学を専攻する中国からの留学生です。\\
来年の四月にレニソン大学の「日本語と文化のプログラム」に\\
参加するため、鳥取大学に行くつもりです。
$ $ \\
私は日本にいるときいろいろな事をしたいです。例えば、秋葉原で\\
ショッピングしたり、富士山の麓で散歩しながら風景を楽しんだり、新幹線に\\ \marginnote{Better to make them in two or three sentences}
乗ったり、大学の文化祭を見たり、美味しい拉麺を食べたりしたいです。\\
$ $ \\
あなた達はキャンピングが好きだと聞きました。私も興味があるので、\\
どこかにチャンプ時、私を連れて行っていただけませんか。\\
$ $ \\
日本料理が大好きだけど、カナダでレストランが高いですので、自分で\\
新しい料理を挑戦したいです。けいこさんは料理が上手そうなので、\\
もしよかったら、教えていただけませんか。\\
$ $ \\
また、中国にいる時、両親と山に行ったことがあります。日本の山は\\
感じが違うかもしれません。おすすめの山がありますか。\\
有名じゃないところもいいですよ。\\
$ $ \\
沢山質問をして、すみませんでした。\\
お世話になりますが、どうぞよろしくお願いします。\\
$ $ \\
アレックス・ライ
}


\section{Adjective + する}%TODO
\label{sec:adjective_suru}

\section{Practice P223 IV.A}%TODO
\label{sec:practice_p223_iv_a}

\section{〜てほしい}%TODO
\label{sec:_tehoshii}

\section{Practice P224 V.B}%TODO
\label{sec:practice_p224_v_b}

\section{第二十一課の表現ノート}% 
\label{sec:lesson_21_biao_xian_noto}
ないです is the alternative negative form of the verb ある.\\
\begin{tabular}{l l l}
  & standard & alternative \\
 present & 見えません& 見えないです\\
 past & 見えませんでした& 見えなかったです\\
\end{tabular}

\section{Dialogue of Lesson 21: 第二十一課の会話}%TODO
\label{sec:dialogue_of_lesson_21_di_er_shi_yi_ke_nohui_hua_}

\quad\textbf{I. John runs into his landlord's house.}
\begin{description}[align=right]
  \item[ジョン：]大家さん、大変です。泥棒に入られました。
  \item[大家:]えっ。何か取られたんですか。
  \item[ジョン：]パソコンと$\ldots\ldots$バイトでためたお金もないです。
  \item[大家:]とにかく、警察に連絡したほうがいいですよ。
\end{description}

\textbf{II. A police officer comes to John's apartment.}
\begin{description}[align=right]
  \item[警察：]鍵はかけてあったん\sidenote{〜てある}ですか。
  \item[ジョン：]さあ$\ldots\ldots$昨日の夜は飲んで帰ったから、鍵をかけたかどうかよく覚えていないんです。
  \item[警察：]じゃあ、何時\ruby[j]{頃}{ごろ}帰ったか覚えていますか。
  \item[ジョン：]終点だったから$\ldots\ldots$\ruby[j]{多分}{た|ぶん}、一時半頃です。
  \item[警察：]泥棒は、その後入ったんですね。
  \item[ジョン：]ええ。朝、部屋が\ruby[j]{滅茶苦茶}{め|ちゃ|く|ちゃ}だったので、びっくりしたんです。
  \item[警察：]寝ている間に泥棒に入られて、気が付かなかったんですか。
  \item[ジョン：]すみません。
\end{description}

\textbf{III. A few days later.}
\begin{description}[align=right]
  \item[大家:]ジョンさん、留守の間に警察から電話がありましたよ。犯人が\ruby[j]{捕}{つか}まったので、警察\sidenote{警察: here means police station}に来てほしいそうです。
  \item[ジョン：]ありがとうございます。良かった。
  \item[大家:]それから、鍵を新しくしましたから、どうぞ。本当に大変でしたね。
  \item[ジョン：]ええ。でも、そのおかげで、いい事もありました。皆色々な物をくれたり、\ruby[j]{奢}{おご}ってくれたりしたんです。\sidenote{〜たり$\ldots\dots$〜たりする}
  \item[大家:]ジョンさんは、いい友達が沢山いて、幸せですね。
\end{description}



\chapter{Lecture 16 十一月五日 月曜日}%
\label{cha:lecture_16_shi_yi_yue_wu_ri_yue_yao_ri_}

\section{Grammar Exercises IVI(Lesson 21) 文法練習の宿題の間違いを直す}%
\label{sec:Grammar_exercises_iv_correction}
\begin{itemize}
  \item[I.3]木に登るのが上手な私の友達は皆に尊敬されています。
  \item[III.7]学校に行く間に日本語の教科書のCDを聞きます。
  \item[III.8]自分は楽にしください。
  \item[IV]
    \begin{itemize}
      \item 食べたい
      \item 食べ物がほしい。
      \item 他の人に私の食べ物を食べでほしくないです。
    \end{itemize}
  \item[V.14]私の仲間/同僚は車に当てられて、死んでしまいました。
  \item[V.15]この工場はテロリストに攻撃され/殴られたみたい/そうです/と思います。
\end{itemize}

\section{Oral test 猫の皿}%
\label{sec:oral_test_mao_nomin_}


\section{Practice P227 VII.B}%
\label{sec:practice_p227_vii_b}


\section{Causative Sentences}%
\label{sec:causative_sentences}

\section{Practice P240 B.a}%
\label{sec:practice_p240_b_a}


\chapter{Lecture 17 十一月十二日 月曜日}%
\label{cha:lecture_17_shi_yi_yue_shi_er_ri_yue_yao_ri_}

\section{Vocabulary of Lesson 22: 第二十二課の単語}%
\label{sec:vocabulary_of_lesson_22_di_er_shi_er_ke_nodan_yu_}
\begin{longtable} {l|l|l} %
  \multicolumn{3}{l}{\bf Nouns} \\
  \hline
   あいて　& 相手 & partner \\
   うけつけ& 受付 & reception desk \\
  えいかいわ & 英会話 & English conversation \\
 おじょうさん & お嬢さん & (someone's) daughter (polite) \\
  かじ & 家事 & household matters \\
  かぜ & 風 & wind \\
  かみさま & 神様 & God \\
  き & 木 & tree \\
  こうはい & 後輩 & junior member of a party \\
  さる & 猿 & monkey \\
  じゆう & 自由 & freedom \\
  じゅく & 塾 & cram school  \\
  しょるい &  書類 & document \\
  せんぱい & 先輩 & senior member of a group \\
  ひとりぐらし &  一人暮らし & living alone \\
  ぶか & 部下 & subordinate \\
  ふくしゅう & 復習 & review of a lesson \\
  プロジェクト &  & project \\
  ボール &  & ball \\
 むだつかい & 無駄遣い & waste (money) \\
  めんきょ & 免許 & license \\
  ヨーロッパ &  & Europe \\
  よしゅう & 予習 & preparation of lessons \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf い-adjectives} \\
  \hline
  うるさい & 煩い & noisy; annoying \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf な-adjectives} \\
  \hline
 しんぱい（な）& 心配 & worried about (〜が) \\
  びんぼう（な）& 貧乏 & poor \\
 ぺらぺら（な）&  & fluent (language 〜が) \\
  へん（な）& 変 & strange; unusual \\
  らく（な）& 楽 & easy; comfortable \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf U-verbs} \\
  \hline
  かぜがふく & 風が吹く & the wind blows \\
 かつ & 勝つ & to win (〜に) \\
  コピーをとる & コピーを取る & to make a photocopy \\
 はこぶ & 運ぶ & to carry (〜を) \\
  はしる & 走る & to run  \\
 ひろう & 拾う & to pick up (something) (〜を) \\
 ほ（う）っておく & 放っておく & to leave (someone/something) \\
   &  & alone; to neglect (〜を)\\
  まにあう & 間に合う & to be in time (〜に)\\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Ru-verbs} \\
  \hline
  けいかくをたてる & 計画を立てる & to make a plan \\
  そだてる & 育てる & to raise; to bring up (〜を) \\
  たすける & 助ける & to help; to rescue (〜を)\\
 まける & 負ける & to lose (a match) (〜に) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Irregular verbs} \\
  \hline
 おねがいする & お願いする & to pray for help (person に〜を) \\
  さんせいする & 賛成する & to agree (〜に) \\
  しっぱいする & 失敗する & to fail; to be unsuccessful \\
  てつやする & 徹夜する & to stay up all night \\
  はんたいする & 反対する & to oppose; to object to (〜に) \\
  ほんやくする & 翻訳する & to translate (〜を) \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Adverbs and Other Expressions} \\
  \hline
  こんなふう &  & like this \\
  じゆうに & 自由に & freely \\
  ずっと &  & for a long time; all the time \\
  ぜったいに & 絶対に & definitely \\
  そんなこと（は）ない &  & I don't think so.  \\
  〜とか &  & ... for example \\
  なんども & 何度も & many times \\
  もうすこし & もう少し & a little more \\
  \hline 
\end{longtable}


\section{Practice P241 B.b}%
\label{sec:practice_p241_b_b}


\section{verb stem + なさい}%
\label{sec:verb_stem_nasai}

\section{Pratice P245 III.A.}%
\label{sec:pratice_p245_iii_a_}

\section{〜ば}%
\label{sec:_ba}

\section{Practice P245 IV.A}%
\label{sec:practice_p245_iv_a}


\chapter{Lecture 18 十一月十四日 水曜日}%
\label{cha:lecture_18_shi_yi_yue_shi_si_ri_shui_yao_ri_}

\section{Midterm 中間試験の間違いを直す}%TODO
\label{sec:midterm_correction}
\begin{itemize}
  \item 田中さんは日本からいらっしゃいます。
\end{itemize}
TODO


\section{Practice P247 V.A.}%
\label{sec:practice_p247_v_a_}

\section{Dialogue of Lesson 22: 第二十二課の会話}%
\label{sec:dialogue_of_lesson_22_di_er_shi_er_ke_nohui_hua_}

\quad\textbf{I. Mary's host mother and host sister Yumi are talking.}
\begin{description}[align=right]
  \item[お母さん：]ゆみ、勉強しなさい。来週は期末試験があるのに\ruby[j]{全然}{ぜん|ぜん}勉強していないでしょ。
  \item[ゆみ：]お母さん、私、もう十七なんだから、少し\ruby[j]{放}{ほ}っておいてよ。
  \item[お母さん：]今。がんっておけば、いい大学に入れて、後で楽になるんだから。
  \item[ゆみ：]私、別にいい大学に行けなくてもいい。
  \item[お母さん：]お父さんとお母さんはあなたをいい大学に行かせてあげたいの。お母さんの\ruby[j]{家}{うち}は貧乏だったから、大学に行かせてくれなかったのよ。
  \item[ゆみ：]わかった、わかった。その話、もう何度も聞いた。
\end{description}

\textbf{II. In Mary's room.}
\begin{description}[align=right]
  \item[ゆみ：]メアリーも、高校の時、こんなふう\sidenote{こんなふう: like this}だった？
  \item[メアリー：]そうねえ、やっぱり親は\ruby[j]{煩}{うるさ}かったけど、もう少し自由があったかな。
  \item[ゆみ：]\ruby[j]{家}{うち}の親、ちょっと\ruby[j]{変}{へん}\sidenote{変: strange}だと思うでしょ。
  \item[メアリー：]そんなことないよ。ちょっと\ruby[j]{厳}{きび}しいかもしれないけど、ゆみちゃんの事を心配しているんだよ。
\end{description}

\textbf{III. The next day Mary and Takeshi are on a date.}
\begin{description}[align=right]
  \item[メアリー：]\ruby[j]{家}{うち}のゆみちゃん、高校生なのに忙しくて、全然遊ぶ時間がないみたい。
  \item[たけし：]子供も大変だけど、親も大変だと思うよ。塾に行かせたり、\ruby[j]{英会話}{えい|かい|わ}を習わせたり、お金がかかるだろうなあ。
  \item[メアリー：]たけし君も子供の時、ゆみちゃんのように塾に行ってた？
  \item[たけし：]僕はずっと遊んでた。自分の子供にも、自由に遊ばせてあげたいなあ。
  \item[メアリー：]でも、日本で子供を\ruby[j]{育}{そだ}てるのは大変そうだね。
\end{description}

\section{Practice dialogue -- see slides}%
\label{sec:practice_dialogue_see_slides}


\chapter{Lecture 19 十一月十九日 月曜日}%
\label{cha:lecture_19_shi_yi_yue_shi_jiu_ri_yue_yao_ri_}

\section{Vocabulary of Lesson 23: 第二十三課の単語}%
\label{sec:vocabulary_of_lesson_23_di_er_shi_san_ke_nodan_yu_}
\begin{longtable} {l|l|l} %
  \multicolumn{3}{l}{\bf Nouns} \\
  \hline
   おもいで & 思い出& memory \\
   かいがいりょこう & 海外旅行 & trip to a foreign country \\
   からだ & 体 & body \\
   くつした & 靴下 & socks \\
   こくさいでんわ & 国際電話 & international call \\
   しゃかい & 社会 & society \\
   じゅぎょうりょう & 授業料 & tuition \\
   しょうがっこう & 小学校 & elementary school  \\
   せんきょ & 選挙 & election \\
   ソフト &  & software \\
   タイヤ &  & tire \\
   ただ &  & free of charge \\
   ばしょ & 場所 &  place \\
   べっそう & 別荘 & villa; vacation home \\
   ボーナス &  & bonus \\
 ぼんおどり & 盆踊り & Bon dance (Japanese traditional dance) \\
   めんせつ & 面接 & interview \\
 ゆうしょく & 夕食 & dinner \\
   りそう & 理想 & ideal \\
   るすばん & 留守番 & looking after a house during someone's absence \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf い-adjectives} \\
  \hline
 まずい & 不味い & (food is) terrible \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf U-verbs} \\
  \hline
   あめがやむ & 雨が止む & the rain stops \\
 いなくなる & 居なくなる & (someone) is gone; to disappear (〜が)\\
   おせわになる & お世話になる & to be in someone's care (〜に) \\
   おなかをこわす & お腹を壊す & to have a stomachache \\
 きにいる & 気に入る & to find something agreeable (〜が/を) \\
   ちがう & 違う & to be different; wrong (〜と) \\
 なくなる & 無くなる & to be lost; to disappear (〜が) \\
   わるぐちをいう& 悪口を言う & to talk behind someone's back\\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Ru-verbs} \\
  \hline
 うける & 受ける & to take (an examination, interview, etc.) (〜を) \\
 かえる & 換える & to change (〜を) \\
   こたえる & 答える & to answer (〜に) \\
 はなれる & 離れる & (something/someone) separates; parts from (〜と)  \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Irregular verbs} \\
  \hline
 〜かおをする & 〜顔をする & to look ... (facial expression) \\
   がっかりする &  & to be disappointed (〜に) \\
   がまんする & 我慢する & to be tolerant/patient (〜を) \\
 せわをする & 世話をする & to take care of ... (〜の) \\
 どうじょうする & 同情する & to sympathize (〜に) \\
 パンクする &  & (tire) goes flat (〜が) \\
 もどってくる & 戻ってくる & (something/someone) comes back \\
   ゆうしょうする & 優勝する & to win a championship \\
  \hline
  \multicolumn{3}{l}{\bf Adverbs and Other Expressions} \\
  \hline
   いや &  & no \\
   げんきでね & 元気でね & Take care of yourself. \\
 さいごに & 最後に & finally \\
   そうそう &  & You are right. \\
   そろそろ &  & it is about time to ... \\
   そうな〜 &  & such...; that kind of ... \\
   ものすごく & 物凄く & extremely \\
  \hline 
\end{longtable}

\section{Causative-passive sentences}%
\label{sec:causative_passive_sentences}

\section{Practice P262 I.A.}%
\label{sec:practice_p262_i_a_}

\section{Practice P262 I.B.}%
\label{sec:practice_p262_i_b_}

\section{Practice P262 I.C.}%
\label{sec:practice_p262_i_c_}



\chapter{Lecture 20 十一月二十六日 月曜日}%
\label{cha:lecture_20_shi_yi_yue_er_shi_liu_ri_yue_yao_ri_}

\section{P338 単語}%
\label{sec:p338_dan_yu_}

\section{作文 II:迷信(superstition) correction}%
\label{sec:zuo_wen_ii_correction}
子供の時、両親は私を時々寺院に連れて行って、焼香してから、仏像の前で拝みました。色々な目的を抱いた人はいました。ある夫婦は息子がほしいみたいでした。ある人は病気が早く治るように願いました。また、ある学生はいい大学に入られたいそうでした。母親は献金の箱に百円を入れて、善根を積んであげると言いました。

母親に影響されたし、「仏陀」というインドドラマを見ました。二千五百年前、瞿曇悉達多という人は釈迦族の王の子息でした。ある日、王は「彼は聖人になります。」を予言されたし、強い君主になって欲しかったし、悉達多は宮殿で軟禁させられました。でも、ある日彼は人間の生老病死の事を知ると、人々の苦しみを取り除く方法を探す途に就きました。六年の間に、二人の先生の門を叩きました。それで、禅定に入って成道してしまいました。８０歳まで悟った苦痛に離脱の方法をお教えになっていました。世間は彼を仏陀と呼びます。

じゃあ、仏陀の彫像の前に焼香して平伏して望みを叶えますか。できなければ、それは盲目的に信じていると思います。

「円覚経」という経典を聞く事がありました。「一切衆生種種幻化、皆生如来円覚妙心」と書きます。意味は皆と仏陀は同じの本性があるということです。でも、ただ者は沢山暗雲のような悩みに仏性を覆われるんです。円満な心を持っているなら、仏陀に焼香してあげるには及ばないです。自分の善心に供養するのはいいはずです。

あのドラマの中、ある人は悉達多が羨ましかったです。出家の前に贅沢な生活を享受できたし、その後は信徒が多かったし。彼は「もう憤りと欲心と嫉妬心と憎悪を無くした。今僕は何も持っていません。」と答えました。今ある人は恋やお金などで忙しくて、絶食したり、危ない橋を渡りたりするのは自身の自由をあげて、束縛をもらいます。議論の道理で、形式的仏像に自分の願いを任せるのは効かないと思います。それなのに、仏陀に「衆生に楽にしてお願いします」や「衆生に手伝う力量がほしい」などを祈念するのはいいかもしれません。

とにかく、自分に頼るのほうが、他の人に頼むより良いです。また、内心のほうが、外より答えを見つけやすいです。


\section{P339-341}%
\label{sec:p339_341}

\section{〜ても}%
\label{sec:_temo}

\section{Practice P264 II.A.}%
\label{sec:practice_p264_ii_a_}

\section{Practice P265 D.}%
\label{sec:practice_p265_d_}

\section{〜ことにする}%
\label{sec:_kotonisuru}

\section{Practice P266 III.A.}%
\label{sec:practice_p266_iii_a_}



\chapter{Lecture 21 十一月二十八日 水曜日}%
\label{cha:lecture_21_shi_yi_yue_er_shi_ba_ri_shui_yao_ri_}

\section{〜まで}%
\label{sec:_made}

\section{Practice P268 V.A.}%
\label{sec:practice_p268_v_a_}

\section{〜方}%
\label{sec:_fang_}

\section{Practice P269 VI.A.}%
\label{sec:practice_p269_vi_a_}

\section{Dialogue of Lesson 23: 第二十三課の会話}%
\label{sec:dialogue_of_lesson_23_di_er_shi_san_ke_nohui_hua_}

\quad\textbf{I. Mary and her host family at their last dinner together.}
\begin{description}[align=right]
  \item[お母さん：]メアリーがいなくなると寂しくなるね。
  \item[メアリー：]でも、来年大学を卒業したら、また日本に戻ってきますから。お父さん、お母さん、本当にお世話になりました。
  \item[お父さん：]いや。私達もメアリーがいて、とても楽しかったよ。
  \item[お母さん：]国に帰っても、私達のことを忘れないでね。
  \item[メアリー：]もちろん。アメリカにも遊びに来てください。
  \item[お父さん：]じゃあ、この夏はアメリカに行くことにしようか。
  \item[お母さん：]そうね。
\end{description}

\textbf{II. On the way to the airport.}
\begin{description}[align=right]
  \item[たけし：]この一年、色々なことがあったね。
  \item[メアリー：]そうそう。デートの時、よく待たされた。
  \item[たけし：]僕が約束の場所を間違えて、後で、物凄く怒られたり。
  \item[メアリー：]たけしくんが作った料理を食べさせられて、お腹を壊したり。
  \item[たけし：]初めて一緒に踊った時、「盆踊りみたいだ」って笑われた。
  \item[メアリー：]あの時は足を踏まれて、痛かった。
  \item[たけし：]考え方が違うから、喧嘩も良くしたね。でも皆いい思い出だね。
\end{description}

\textbf{III. At the airport.}
\begin{description}[align=right]
  \item[たけし：]じゃあ、元気でね。
  \item[メアリー：]うん。たけしくんも。たけしくんに会えて本当に良かった。
  \item[たけし：]そうな悲しそうな顔しないで。
  \item[メアリー：]わかってる。じゃあ、そろそろ行かなきゃ。
  \item[たけし：]メアリーが卒業して日本に戻ってくるまで、待っているから。
\end{description}










































%-----------back matter-------------------------%

\backmatter
\bibliography{author}

\end{document}
